\section{Příklad 5}
% Jako parametr zadejte skupinu (A-H)
\patyZadani{E}
\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{0.5pt}}
\subsection{Řešení}
Sestavíme rovnici pro $i_L$:
\begin{gather*}
i'_L = \frac{U_L}{L}
\end{gather*}
Vyjádříme napětí $U_L$:
\begin{gather*}
U_L = U - U_R
\end{gather*}
Upravíme rovnici:
\begin{gather*}
i'_L = \frac{U-U_R}{L}\\
i_R = i_L \\
U_R = R * i_L\\
i'_L = \frac{U-R * i_L}{L}
\end{gather*}
Sestavíme rovnici napětí v obvodu:
\begin{gather*}
L * i'_L + R * i_L = U\\
30i'_L + 40i_L = 50
\end{gather*}
Obecný tvar pro cívku:
\begin{gather*}
i_L(t)=K(t) * e^{\lambda t}
\end{gather*}
Nemáme pro rovnice $\lambda$ a $K(t)$. Nejprve zjistíme $\lambda$:
\begin{gather*}
L\lambda+R = 0 \\
\lambda = -\frac{R}{L} = -\frac{40}{30} = -\frac{4}{3}
\end{gather*}
Teď pomoci $\lambda$ zjistíme $K(t)$:
\begin{gather*}
i_L(t) = K(t) * e^{\lambda t} \\
i_L(t) = K(t) * e^{-\frac{4}{3}t} \\
i_L(t)' = K(t)' *  e^{-\frac{4}{3}t} - \frac{4}{3}K(t) * e^{-\frac{4}{3}t}
\end{gather*}
Spočítáme hodnotu $K(t)'$:
\begin{gather*}
30 * (K(t)' *  e^{-\frac{4}{3}t} - \frac{4}{3}K(t) * e^{-\frac{4}{3}t}) + 40 * (K(t) * e^{-\frac{4}{3}t}) = 50 \\
30K(t)'e^{-\frac{4}{3}t} - 40K(t)e^{-\frac{4}{3}t} + 40K(t)e^{-\frac{4}{3}t} = 50 \\
30K(t)'e^{-\frac{4}{3}t} = 50 \\
K(t)' = \frac{5}{3}e^{\frac{4}{3}t}
\end{gather*}
Spočítáme hodnotu $K(t)$:
\begin{gather*}
K(t) = \int \frac{5}{3}e^{\frac{4}{3}t}dt \\
K(t) = \frac{5}{4}e^{\frac{4}{3}t} + C
\end{gather*}
Spočítáme hodnotu $C$, když máme $t=0$:
\begin{gather*}
i_L(t) = (\frac{5}{4}e^{\frac{4}{3}t} + C) * e^{-\frac{4}{3}t} \\
i_L(t) = \frac{5}{4} + Ce^{-\frac{4}{3}t} \\
i_L(0) = \frac{5}{4} + C \\
10 = \frac{5}{4} + C \\
C = 10 - \frac{5}{4} = \frac{35}{4} = 8.75
\end{gather*}
\subsection{Výsledky}
Konečná rovnice má tvar:
\begin{gather*}
i_L(t) = 1.25+8.75e^{-\frac{4}{3}t}
\end{gather*}
\subsection{Kontrola}
\begin{gather*}
i_L(t)' = \frac{5}{3} * e^{\frac{4}{3}t} * e^{-\frac{4}{3}t} - \frac{4}{3}\left(\frac{5}{4}e^{\frac{4}{3}t} + \frac{35}{4}\right) e^{-\frac{4}{3}t} \\
i_L = \frac{5}{4}+\frac{35}{4}e^{-\frac{4}{3}t} \\
30i'_L + 40i_L = 50 \\
30\left(\frac{5}{3} * e^{\frac{4}{3}t} * e^{-\frac{4}{3}t} - \frac{4}{3}\left(\frac{5}{4}e^{\frac{4}{3}t} + \frac{35}{4}\right)e^{-\frac{4}{3}t}\right) + 40\left(\frac{5}{4}+\frac{35}{4}e^{-\frac{4}{3}t}\right) = 50 \\
50 - 50 - 35e^{-\frac{4}{3}} + 50 + 35e^{-\frac{4}{3}} = 50 \\
\boldsymbol{50 = 50}
\end{gather*}
